+++
title = "യന്ത്രതര്‍ജമയ്ക്കുള്ള ശ്രമങ്ങള്‍"
description = ""
weight = 160
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>യന്ത്രങ്ങളുപയോഗിച്ച് ഒരു ഭാഷയില്‍നിന്ന് മറ്റൊരു ഭാഷയിലേക്കോ, മറ്റ് നിരവധി
ഭാഷകളിലേക്കോ പരിഭാഷപ്പെടുത്തുന്നതിനെയാണ് യന്ത്രതര്‍ജമ എന്ന് പറയുന്നത്. യന്ത്രതര്‍ജമയെക്കുറിച്ച്
വലിയ പ്രതീക്ഷകള്‍ നിലനില്‍ക്കുന്ന ഒരു കാലമാണ് ഇത്. ലോകത്തെവിടെയുമുള്ള ആളുകളുമായി സ്വന്തം
ഭാഷയില്‍ സംസാരിക്കാന്‍ കഴിയുന്ന രീതി സമീപഭാവിയില്‍ത്തന്നെ ഉരുത്തിരിയുമെന്ന പ്രതീക്ഷയിലാണ്
ശാസ്ത്രലോകം‍. ഭാഷകന്‍/ഭാഷക ‍സ്വന്തം ഭാഷയില്‍ പറയുന്ന കാര്യങ്ങള്‍ ശ്രോതാവ് അവരുടെ ഭാഷയില്‍
കേള്‍ക്കുക (തിരിച്ചുള്ള പ്രതികരണവും ഇങ്ങനെതന്നെ) എന്നിടത്തേക്ക് കാര്യങ്ങള്‍ നീങ്ങുന്നു. പെട്ടെന്ന്
അവിശ്വസനീയമായിത്തോന്നാമെങ്കിലും നാം ഏതാണ്ട് അതിനടുത്തെത്തിക്കഴിഞ്ഞു എന്നാണ് ഈ രംഗത്തെ
വിദഗ്ധര്‍ അറിയിക്കുന്നത്. യൂണിവേഴ്സല്‍ ട്രാന്‍സ്‌ലേറ്റര്‍ എന്ന് വിളിക്കാവുന്ന ഈ സംവിധാനത്തിന്റെ ഒരു
രൂപം പ്രത്യേകതരം കണ്ണടകളാണത്രെ. ഭാഷകന്റെ സംസാരം സബ്ടൈറ്റിലുകളായി തത്സമയം മറുഭാഷയില്‍
പ്രദര്‍ശിപ്പിക്കുന്ന കണ്ണട. സാധാരണ സംഭാഷണങ്ങളില്‍ വലിയ കുഴപ്പമില്ലാത്ത രീതിയില്‍ ഈ
സംവിധാനം വഴി സാധ്യമാവുമെന്നാണ് കണക്കാക്കുന്നത്. മുഖത്തും കഴുത്തിലും പിടിപ്പിച്ച ഇലക്ട്രോഡുകള്‍
ആ വ്യക്തി സംസാരിക്കുമ്പോഴുള്ള പേശികളുടെ ചലനം പിടിച്ചെടുത്ത് ഉച്ചരിച്ച വാക്കുകളെ
തിരിച്ചറിയുകയും അവയെ വോയ്സ് സിന്തസൈസറിന്റെ സഹായത്തോടെ മറുഭാഷയിലൂടെ പുറത്തേക്ക് പകരുകയും
ചെയ്യുന്ന വിദ്യയാണ് ഗവേഷണം നടക്കുന്ന മറ്റൊരു രംഗം. കാലം മുന്നേറുമ്പോള്‍ ഈ ഇലക്ട്രോഡുകളുടെ
ആവശ്യം ഉണ്ടാവില്ലെന്നും കരുതുന്നു. നമുക്ക് പ്രതീക്ഷയോടെ കാത്തിരിക്കാം. മനുഷ്യരുടെ
സാധാരണഗതിയിലുള്ള സംസാരങ്ങളൊക്കെ പരിമിതമായ പദങ്ങളും പ്രയോഗങ്ങളും
ഉള്‍ക്കൊള്ളുന്നവയായിരിക്കും. ദൈനംദിന സംഭാഷണങ്ങളില്‍ ശരാശരി 500- 1000 വാക്കുകളൊക്കയേ
ഉപയോഗിക്കാറുള്ളൂ എന്നാണ് കണക്കാക്കുന്നത്. എന്നാല്‍ ലിഖിതരൂപങ്ങളിലേക്ക് കടക്കുമ്പോള്‍ അപരിമിതമായ
വാക്കുകളിലേക്കും വാക്യഘടനകളിലേക്കുമൊക്കെ കടക്കുമെന്നതിനാല്‍ പരിഭാഷയ്ക്കായുള്ള
ഡാറ്റാബേസുകളും മറ്റ് അനുബന്ധ സൗകര്യങ്ങളും ചെറിയതോതില്‍ മതിയാവാതെ വരും.</p>
<p>യന്ത്രതര്‍ജമയെന്നത് യന്ത്രങ്ങളോടൊപ്പം മനുഷ്യരുടെ ഇടപെടല്‍ ഉള്ളതും ഇല്ലാത്തതുമുണ്ട്.
മനുഷ്യസഹായത്തോടെയുള്ള യന്ത്രതര്‍ജമയുടെയും (human aided machine translation -HAMT)
യന്ത്രസഹായത്തോടെയുള്ള മനുഷ്യതര്‍ജമയും (machine aided human translation
-MAHT)തമ്മിലുള്ള അതിര്‍വരമ്പുകള്‍ അതിലോലമാണ്. ഇതിനെ രണ്ടിനേയും ചേര്‍ത്ത് സി എ ടി
(computer aided translation) എന്നു പറയാം. എങ്കിലും യന്ത്രതര്‍ജമ (machine
translation -MT) എന്നതുകൊണ്ട് വിവക്ഷിക്കുന്നത് പൂര്‍ണമായും യന്ത്രങ്ങളുടെ പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളാല്‍
നടക്കുന്ന വിവര്‍ത്തന പ്രക്രിയയാണ്. ആദര്‍ശാത്മകമായ നില ഇതാണെങ്കിലും യന്ത്രങ്ങള്‍
പരിഭാഷപ്പെടുത്തുന്ന കാര്യങ്ങള്‍ പോസ്റ്റ് എഡിറ്റിങ്ങിന് വിധേയമാക്കി മാത്രം ഉപയോഗിക്കാന്‍
കഴിയുന്ന നിലയിലേക്കേ ഇപ്പോഴും എത്തിയിട്ടുള്ളൂ. ഗൂഗിള്‍ ട്രാന്‍സ്‌ലേറ്റ് ഉപയോഗിച്ച്
പരിഭാഷപ്പെടുത്തുന്ന ടെക്‌സ്റ്റുകളുടെ പ്രശ്നങ്ങള്‍‍ നമുക്ക് പരിചിതമാണല്ലോ. അതേ അവസരത്തില്‍ ഗൂഗിള്‍
ട്രാന്‍സ്‌ലേറ്റില്‍ത്തന്നെ ഇംഗ്ലീഷില്‍ നിന്ന് മലയാളത്തിലേക്കുള്ള പരിഭാഷയുടെ അവസ്ഥയല്ല ഇംഗ്ലീഷില്‍
നിന്ന് ഫ്രഞ്ചിലേക്കോ ജര്‍മനിലേക്കോ (തിരിച്ചായാലും) എന്ന കാര്യം കൂടി ഓര്‍ക്കണം. മനുഷ്യര്‍
നേരിട്ട് നടത്തുന്ന പരിഭാഷകളില്‍പ്പോലും തെറ്റുകളും പോരായ്മകളും ഉണ്ടാവാറുണ്ട്. എന്നാല്‍ യന്ത്രങ്ങള്‍
വരുത്തുന്ന തെറ്റുകള്‍ അത്തരം തെറ്റുകളില്‍നിന്നും തുലോം വ്യത്യസ്തമായവയാണ്. ഒരേ
അക്കാദമികമേഖലകളില്‍ പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്നവര്‍ക്ക് യന്ത്രതര്‍ജമയിലൂടെ ലഭിച്ച പാഠങ്ങള്‍ പോസ്റ്റ്
എഡിറ്റിങ്ങില്ലാതെ തന്നെ ഉപയോഗിക്കാന്‍ കഴിയും. കാരണം അടിസ്ഥാന ആശയങ്ങള്‍ ലഭിക്കുകയെന്നതാണ്
അവരുടെ ആവശ്യം.</p>
<p>യന്ത്രസഹായത്തോടെയുള്ള പരിഭാഷയെക്കുറിച്ചുള്ള സ്വപ്നം പതിനേഴാം നൂറ്റാണ്ടില്‍ത്തന്നെ
ഉണ്ടായിരുന്നുപോലും! എങ്കിലും അതിലേക്കുള്ള മൂര്‍ത്തമായ ചുവടുവയ്പുകള്‍ ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ
രണ്ടാംപാതിയിലാണ് യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായത്. 1930 കളില്‍ ഫ്ര‍ഞ്ച്- ആര്‍മേനിയന്‍കാരനായ ഷോര്‍ഷ് ആര്‍ട്‌സ്രൂനി
(Georges Artsrouni) യും റഷ്യക്കാരനായ പീറ്റര്‍ ട്രോയന്‍സ്കി (Petr Troyanskii) യും
തര്‍ജമയന്ത്രങ്ങള്‍ക്ക് പേറ്റന്റിനായി അപേക്ഷിക്കുന്നുണ്ട്. കൂട്ടത്തില്‍ മികച്ചത് ട്രോയന്‍സ്കിയുടെ
മാതൃകയായിരുന്നു. പക്ഷേ, അദ്ദേഹം റഷ്യയ്ക്ക് പുറത്തേക്ക് അറിയപ്പെടാന്‍ 1950 കള്‍ ആവേണ്ടിവന്നു.
അപ്പോഴേക്കും കമ്പ്യൂട്ടറുകള്‍ ജന്മമെടുത്തിരുന്നു. 1950 കളില്‍ ആരംഭിച്ച് മുന്നോട്ടുപോയ ശ്രമങ്ങള്‍
അറുപതുകളുടെ മധ്യത്തില്‍ അല്‍പ്പാക്ക് റിപ്പോര്‍ട്ടോടുകൂടി (അതിനെക്കുറിച്ച് പിന്നീട് വിശദീകരിക്കാം)
മന്ദീഭവിച്ചു. എങ്കിലും എഴുപതുകളില്‍ വ്യാവസായികാടിസ്ഥാനത്തിലുള്ള ശ്രമങ്ങള്‍ മുന്നോട്ടുപോയി.
എണ്‍പതുകളില്‍ ഈ രംഗത്തുള്ള ഗവേഷണങ്ങള്‍ ഊര്‍ജിതമായതായിക്കാണാം.
വിവരസാങ്കേതികവിദ്യാരംഗത്തുണ്ടായ കുതിച്ചുചാട്ടത്തെ തുടര്‍ന്ന് തൊണ്ണൂറുകളോടെ പുതിയ
മുന്നേറ്റങ്ങളുമുണ്ടായി. യന്ത്രതര്‍ജമയുടെ വിശദമായ ചരിത്രം ഈ പുസ്തകത്തിന്റെ അന്വേഷണപരിധിയല്‍
വരുന്നില്ല. വൈജ്ഞാനികഭാഷയുടെ ചരിത്രവുമായി യന്ത്രതര്‍ജമ എങ്ങനെയെല്ലാം ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു
എന്നുമാത്രം നമുക്കു പരിശോധിക്കാം.</p>
<p>1954 ജനുവരി 9 ന് അമേരിക്കയിലെ മന്‍ഹാട്ടനില്‍ ഒരു പൊതുപ്രദര്‍ശനം (Demonstration)
നടന്നു. ജോര്‍ജ്ടൗണ്‍- ഐ ബി എം പരീക്ഷണം എന്ന പേരില്‍ നടന്നുവന്ന ഒരന്വേഷണത്തിന്റെ
ഫലപ്രാപ്തിയെ ലോകസമക്ഷം വെളിപ്പെടുത്താനുള്ളതായിരുന്നു ആ പ്രദര്‍ശനം. ശ്രദ്ധാപൂര്‍വം
തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട 60 റഷ്യന്‍ വാചകങ്ങളുടെ ഇംഗ്ലീഷിലേക്കുള്ള യന്ത്രസഹായത്തോടെയുള്ള പരിഭാഷ
അന്ന് വലിയ പ്രാധാന്യത്തോടെ അവതരിപ്പിക്കപ്പെട്ടു. പരിമിതമായ തോതില്‍ 250 വാക്കുകളും ആറ്
വ്യാകരണനിയമങ്ങളും ഉപയോഗിച്ചായിരുന്നു ലോകചരിത്രത്തില്‍ ഇടംനേടിയ അന്നത്തെ ആ
പരിഭാഷാപ്രദര്‍ശനം. അമേരിക്കയില്‍ മാത്രമല്ല ലോകമെങ്ങും യന്ത്രതര്‍ജമാരംഗത്തേക്ക് വന്‍തോതില്‍
മുതല്‍മുടക്കാന്‍ ഉത്തേജിപ്പിച്ച ഒന്നായി ആ പ്രദര്‍ശനം മാറി.</p>
<p>ഐ ബി എം 701 എന്ന കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഉപയോഗിച്ചാണ് ഈ പരിഭാഷാപ്രദര്‍ശനം നടന്നത് എന്ന് മാത്രം
പറഞ്ഞാല്‍ അതിന്റെ വ്യാപ്തി മനസ്സിലാവില്ല. ഏതാണ്ട് ഒരു ടെന്നീസ് കോര്‍ട്ടോളം വരുന്ന
സ്ഥലമുപയോഗിക്കുന്ന പതിനൊന്ന് പ്രത്യേകയൂണിറ്റുകളോടുകൂടിയ ഒരു വമ്പന്‍ സംവിധാനമായിരുന്നു അന്നത്തെ
ആ കമ്പ്യൂട്ടര്‍. ഏതാണ്ട് അഞ്ചുലക്ഷം ഡോളറായിരുന്നു അന്ന് അതിന്റെ വില. അക്കാലത്ത് എഴുപതിനടുത്ത്
കമ്പ്യൂട്ടറുകളേ യു എസ്സില്‍ ഒട്ടാകെ ഉണ്ടായിരുന്നുള്ളൂ. ജോര്‍ജ്ടൗണ്‍ യൂണിവേഴ്സിറ്റിയിലെ
ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് ലാംഗ്വേജസ് ആന്റ് ലിംഗ്വിസ്റ്റിക്സിന്റെ ‍ഡയറക്ടര്‍ ലെയോം ദോസ്തേര്‍ട്ടും
(Léon Dostert) ഐ ബി എമ്മിന്റെ അപ്ലൈഡ് സയന്‍സ് ഡിവിഷന്റെ ഡയറക്ടര്‍ കുത്ബേര്‍ത്ത് ഹേര്‍ഡും
(Cuthbert Hurd) പരിപാടികള്‍ക്ക് ചുക്കാന്‍പിടിച്ചു. അഞ്ചുകൊല്ലത്തിനുള്ളില്‍, ചിലപ്പോള്‍
മൂന്നുകൊല്ലത്തിനുള്ളില്‍ തന്നെ ഇലക്ട്രോണിക്ക് പ്രക്രിയ ഉപയോഗിച്ചുള്ള അര്‍ത്ഥവത്തായ സംഭാഷണം
ഭാഷകളുടെ പരിമിതികളെ മറികടന്നുകൊണ്ട് യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാവുമെന്ന് ആ അവസരത്തില്‍ ദോസ്തേര്‍
അഭിപ്രായപ്പെട്ടു. യന്ത്രതര്‍ജമയിലൂടെ റഷ്യന്‍ സയന്‍സ് ഇംഗ്ലീഷിലേക്ക് കടന്നുവരുമെന്ന് മാത്രമല്ല ഏത്
ഭാഷയിലുള്ള പാഠവും പൂര്‍ണമായും യന്ത്രസഹായത്തോടെ മറ്റ് ഭാഷകളിലേക്ക് മാറ്റാമെന്നുവരും.
ശാസ്ത്രഗവേഷണങ്ങളിലെ കണ്ടെത്തലുകള്‍ ഭാഷാഭേദമില്ലാതെ ലോകമെങ്ങും കാലതാമസമില്ലാതെ
കിട്ടിത്തുടങ്ങുമെന്നും ദോസ്തേര്‍ട്ട് കൂട്ടിച്ചേര്‍ത്തു. തുടര്‍ന്നുള്ള ദിവസങ്ങളില്‍ ജോര്‍ജ്ടൗണ്‍- ഐ ബി എം
പരീക്ഷണത്തിന്റെ വാര്‍ത്തകള്‍കൊണ്ടും യന്ത്രതര്‍ജമയുടെ ശോഭനമായ ഭാവിയെക്കുറിച്ചുള്ള
ഫീച്ചറുകള്‍കൊണ്ടും മാധ്യമങ്ങള്‍ നിറഞ്ഞു.</p>
<h3 class="section-head" id="എന്തുകൊണ്ട് റഷ്യന്‍?"><a
href="#എന്തുകൊണ്ട് റഷ്യന്‍?">എന്തുകൊണ്ട് റഷ്യന്‍?</a></h3>
<p>യന്ത്രപരിഭാഷയുടെ വിജയത്തെ അടയാളപ്പെടുത്താന്‍ നടത്തിയ ഈ പ്രദര്‍ശനത്തെ പരിശോധിക്കുമ്പോള്‍
മറ്റുചില സംഗതികളിലേക്കുകൂടി നമ്മുടെ ശ്രദ്ധ തിരിയേണ്ടതുണ്ട്. അവിടെ പരിഭാഷയ്ക്കു തിരഞ്ഞെടുത്ത
ഭാഷയ്ക്ക് പ്രത്യേക പ്രാധാന്യമുണ്ട്. അത് റഷ്യനില്‍ നിന്ന് ഇംഗ്ലീഷിലേക്കായിരുന്നു. എന്തുകൊണ്ട് അത്
മറ്റൊരു ഭാഷയായില്ല? ആ അന്വേഷണം രസകരമായ ചില വസ്തുതകളിലേക്ക് നമ്മെ നയിക്കും. അതുവരെ
അപ്രായോഗികമെന്ന് കരുതിയിരുന്ന ഒരു സാങ്കേതികവിദ്യാമുന്നേറ്റം മാത്രമായിരുന്നില്ല അന്ന്
നടന്നത്. ഏതാണ്ട് അരനൂറ്റാണ്ടുകാലം ലോകഗതിവിഗതികളെ നിര്‍ണയിച്ച ശീതയുദ്ധത്തില്‍ അടിവേരുകളുള്ള
ഒന്നായിരുന്നു അത്. സോവിയറ്റ് ശാസ്ത്രത്തിന്റെ വളര്‍ച്ച സൃഷ്ടിച്ച പ്രതിസന്ധികളെ മറികടക്കാനുള്ള
ശ്രമത്തിന്റെ ഭാഗമായിരുന്നു യന്ത്രതര്‍ജമ വിജയിപ്പിക്കാനുള്ള ശ്രമങ്ങള്‍ എന്നതാണ്
യാഥാര്‍ത്ഥ്യം.</p>
<p>രണ്ടുവന്‍ശക്തികളുടെ ഉദയത്തോടുകൂടിയാണ് രണ്ടാം ലോകയുദ്ധം അവസാനിച്ചത്. അവര്‍ നേരിട്ട് യുദ്ധം
ചെയ്തില്ലെങ്കിലും ലോകത്തിലെ ഏതാണ്ടെല്ലാ പ്രാദേശികഉരസലുകളും ഈ രണ്ട് ശക്തികള്‍ തമ്മിലുള്ള
ബലാബലത്തിന്റെ വേദികളായി പിന്നീട് മാറി. സോവിയറ്റ് നേതൃത്വത്തിലുള്ള കിഴക്കന്‍ ബ്ലോക്കും യു
എസ് എ യുടെ നേതൃത്വത്തിലുള്ള പടിഞ്ഞാറന്‍ ബ്ലോക്കും യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായി. അപ്പുറത്ത് എന്ത് നടക്കുന്നു എന്ന്
ഓരോ നിമിഷവും മറുപക്ഷത്തിന് അന്വേഷിച്ചറിഞ്ഞേ പറ്റൂ എന്ന അവസ്ഥ. ഒപ്പം സോവിയറ്റ് ശാസ്ത്രത്തിന്
ഉണ്ടായിക്കൊണ്ടിരുന്ന അഭൂതപൂര്‍വമായ വളര്‍ച്ച. സോവിയറ്റ് ശാസ്ത്രത്തിന്റെ ഗതിവിഗതികളെ സസൂക്ഷ്മം
നിരീക്ഷിച്ചേ പറ്റൂ അമേരിക്കയ്ക്ക്. പക്ഷേ, ഇവിടെ വലിയൊരു പ്രായോഗികപ്രശ്നമുണ്ടായിരുന്നു.
സോവിയറ്റ് ശാസ്ത്രം പൂര്‍ണമായും റഷ്യന്‍ഭാഷയിലാണ് കൈകാര്യം ചെയ്യുന്നത്. റഷ്യന്‍ ഭാഷയില്‍
അവരുല്പാദിപ്പിക്കുന്ന വിജ്ഞാനം അളവില്‍ ഒട്ടും ചെറുതല്ല. ഇന്റലിജന്‍സ് ആവശ്യങ്ങള്‍ക്കും റഷ്യന്‍
ഭാഷയിലെ രേഖകള്‍ പരിഭാഷപ്പെടുത്തിയേ പറ്റൂ. രണ്ടാം ലോകയുദ്ധത്തിനുശേഷം ശാസ്ത്രരംഗത്ത്
സംഭവിച്ച മറ്റൊരുമാറ്റം കൂടി ഇതിനോടു ചേര്‍ത്തുവച്ചു വായിക്കാം. ആ കാലഘട്ടത്തിലാണ്
ശാസ്ത്രഭാഷയുടെ സ്വഭാവത്തില്‍ വലിയതോതിലുള്ള മാറ്റം സംഭവിക്കുന്നത്. അതത് ഭാഷകളുടെ ഒരു
ഉപവിഭാഗം എന്നു പറയാവുന്ന വിധത്തിലേക്ക് പദഘടനയിലും വാക്യഘടനയിലുമെല്ലാം സവിശേഷതകളും
ലാളിത്യവും ശാസ്ത്രഭാഷ കൈവരിക്കുന്നത് ഈ കാലഘട്ടത്തിലാണ്. അതുകൊണ്ടുതന്നെ ഒരു ഭാഷയേക്കാള്‍
അതിലെ ശാസ്ത്രഭാഷ യന്ത്രതര്‍ജമയ്ക്ക് കൂടുതല്‍ എളുപ്പത്തില്‍ വഴങ്ങും. മറ്റൊരു തരത്തില്‍ പറഞ്ഞാല്‍
റഷ്യന്‍ ഭാഷയുടെ വ്യാകരണപ്പൂട്ട് തുറക്കാനും റഷ്യന്‍ ഭാഷയെ അടുത്തറിയാനും നല്ലത് ആദ്യം റഷ്യന്‍
ശാസ്ത്രഭാഷയെ മനസ്സിലാക്കുക എന്നതാണ്. </p>
<p>1948 ലെ ഒരു കണക്കുപ്രകാരം അമേരിക്കന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ വിദേശഭാഷകളില്‍നിന്ന് മനസ്സിലാക്കേണ്ട
സാങ്കേതികകാര്യങ്ങളുടെ 33 ശതമാനം റഷ്യന്‍ ഭാഷയിലായിരുന്നു പ്രസിദ്ധീകരിക്കപ്പെട്ടത്. ജര്‍മന്‍
ഭാഷ അതിന്റെ ഉച്ചാവസ്ഥയില്‍ ആയിരുന്ന കാലത്ത് ജര്‍മന്‍ ഭാഷയില്‍ നിന്ന് മനസ്സിലാക്കേണ്ട
കാര്യങ്ങളുടെ അളവ് നാല്പത് ശതമാനത്തില്‍ എത്തിയിരുന്നു. ഏതാണ്ട് ഒന്നുമില്ലായ്മയില്‍നിന്നാണ്
ചുരുങ്ങിയ കാലംകൊണ്ട് റഷ്യന്‍ഭാഷ ഈ നിലയലേക്ക് എത്തിയത്. റഷ്യന്‍ ഭാഷയിലുള്ള രാസമേഖലയിലെ
പ്രബന്ധങ്ങള്‍ 1913ല്‍ ‍2.5% ആയിരുന്നെങ്കില്‍ 1940 ആവുമ്പോഴേക്കും അത് 14.1% ആയി വര്‍ധിച്ചു.
ഖനിജങ്ങളുടെ മേഖലയില്‍ ഇത് 17.3% ആയിരുന്നു. റഷ്യന്‍ഭാഷയുടെ ഈ വളര്‍ച്ച ജര്‍മന്‍ ഭാഷയുടെ
ചെലവിലായിരുന്നു എന്നു കാണാം. രസതന്ത്രത്തില്‍ മുന്നില്‍നിന്ന ജര്‍മന്‍ ഇതേ കാലയളവില്‍ 34.4% ല്‍
നിന്ന് 13.4% ത്തിലേക്ക് കൂപ്പുകുത്തി. കെമിക്കല്‍ ജേണലുകളിലെ സാരാംശം (Abstract)
ക്രോഡീകരിച്ച പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങള്‍ പരിശോധിച്ചാല്‍ 1958 ലെ കണക്കുകള്‍ ഇപ്രകാരമായിരുന്നു.
ഇംഗ്ലീഷ് 50.5%, റഷ്യന്‍ 17%, ജര്‍മന്‍ 10%, ഫ്രഞ്ച് 6%. 1970 ല്‍ റഷ്യന്‍ പങ്ക് 23% ത്തിലേക്ക്
എത്തി. രസതന്ത്രത്തില്‍ മാത്രം ഒതുങ്ങിനില്‍ക്കുന്നതായിരുന്നില്ല റഷ്യന്‍ഭാഷയുടെ ഈ മുന്നേറ്റം. 1960
കളില്‍ ജിയോളജി മേഖലയില്‍ സോവിയറ്റ് പ്രബന്ധങ്ങളുടെ പങ്ക് 29 ശതമാനം ആയിരുന്നു.
രസതന്ത്രമേഖലയില്‍ ജര്‍മന്‍ഭാഷ വെന്നിക്കൊടി പാറിച്ച അവസരത്തില്‍ അമേരിക്കന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്ക് അത്
വലിയ പ്രശ്നമായിരുന്നില്ല. കാരണം അവരില്‍ പലര്‍ക്കും ജര്‍മന്‍ഭാഷ അറിയാമായിരുന്നു. 1958 ലെ ഒരു
സര്‍വെയില്‍ അമേരിക്കന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞരില്‍ 49% മറ്റൊരു വിദേശഭാഷ കൂടി അറിയാമെന്ന്
രേഖപ്പെടുത്തിയിരുന്നെങ്കിലും റഷ്യന്‍ ഭാഷ അറിയാവുന്നവര്‍ വെറും 1.2% മാത്രമായിരുന്നു.</p>
<p>കൂനിന്മേല്‍ കുരുവെന്നപോലെ ഇടക്കാലത്ത് മറ്റൊന്നുകൂടി സംഭവിച്ചു. സോവിയറ്റ് ശാസ്ത്രരംഗത്തെ
കണ്ടെത്തലുകള്‍ വിദേശത്ത് പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്നത് രാജ്യദ്രോഹപരമായ ഒന്നാണെന്ന് 1947 ജൂലൈ 14 ന്
സോവിയറ്റ് കമ്യൂണിസ്റ്റ് പാര്‍ട്ടി വിധിയെഴുതി! വിദേശഭാഷകളിലാണ്
പ്രസിദ്ധീകരിച്ചിരുന്നതെങ്കിലും സോവിയറ്റ് യൂണിയനകത്ത് മാത്രം പ്രചാരമുണ്ടായിരുന്ന മൂന്ന് പ്രമുഖ
പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങള്‍ക്കും താഴുവീണു. അക്കാദമി ഓഫ് സയന്‍സസ്സ് പ്രസിദ്ധീകരിച്ച കോംത് റാന്‍ഡ്യൂ
(Comptes rendus) എന്ന ഫ്രഞ്ച് പ്രസിദ്ധീകരണവും Acta Physicochimica, The Journal
of Physics of the USSR എന്നീ ഇംഗ്ലീഷ് പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളുമായിരുന്നു അവ.
അതുവരെയുണ്ടായിരുന്ന രീതിയനുസരിച്ച് റഷ്യന്‍ ഭാഷയില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്ന പ്രബന്ധങ്ങളുടെ സാരാംശം
(ചുരുങ്ങിയപക്ഷം ഉള്ളടക്ക പേജെങ്കിലും) ഇംഗ്ലീഷിലോ ജര്‍മനിലോ പ്രസിദ്ധീകരിക്കണമെന്നായിരുന്നു
കീഴ്‌വഴക്കം. അവപോലും ഒഴിവാക്കപ്പെട്ടു. അക്ഷരാര്‍ത്ഥത്തില്‍ സോവിയറ്റ് ശാസ്ത്രത്തില്‍
എന്തുനടക്കുന്നുവെന്ന് പുറംലോകത്തിന് അറിയാന്‍ കഴിയാത്ത അവസ്ഥ.</p>
<p>ഇതിനു സമാനമായ സ്ഥിതിവിശേഷം സോവിയറ്റ് യൂണിയനിലുമുണ്ടാവില്ലേ? സംശയം സ്വാഭാവികമാണ്.
വളരെയധികം ഭാഷാവൈവിധ്യങ്ങളുള്ള പ്രദേശങ്ങളുടെ ഒരു സംഘാതമായിരുന്നു സോവിയറ്റ് യൂണിയന്‍.
സോവിയറ്റുകളിലെ ഭാഷകള്‍ക്ക് പ്രാമുഖ്യംകൊടുത്തുള്ള ഒരു ഭാഷാനയമായിരുന്നു വിപ്ലവാനന്തരറഷ്യയുടെ
ആദ്യനാളുകളില്‍ കൈക്കൊണ്ടത്. അത് പിന്നീട് സ്റ്റാലിന്റെ കാലത്ത് അട്ടിമറിക്കപ്പെടുകയും റഷ്യന്‍
ഭാഷയ്ക്ക് പ്രാമുഖ്യം നല്‍കുകയും ചെയ്തു (സോവിയറ്റ് യൂണിയനിലെ ഭാഷാനയത്തെക്കുറിച്ചുള്ള
വിശദാംശങ്ങള്‍ക്ക് ഈ ലേഖകന്റെ ഭാഷാസൂത്രണം: പൊരുളും വഴികളും എന്ന പുസ്തകം കാണുക).
വംശീയഭാഷകള്‍ക്ക് മേല്‍ റഷ്യന്റെ പ്രാമുഖ്യം യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായപ്പോഴും വിദേശഭാഷകളുടെ പഠനത്തെ
സോവിയറ്റ് യൂണിയനില്‍നിന്ന് നാടുകടത്തിയിരുന്നില്ല. സോവിയറ്റ് ശാസ്ത്രജ്ഞരും എഞ്ചിനീയര്‍മാരും
നിര്‍ബന്ധമായും ഒരു വിദേശഭാഷയെങ്കിലും പഠിക്കേണ്ടതുണ്ടായിരുന്നു. വിദേശഭാഷയുടെ പഠനം
സോവിയറ്റ് സ്കൂള്‍വിദ്യാഭ്യാസരംഗത്ത് ഔപചാരികമായി കടന്നുവന്നത് 1932 ലാണ്. ഇംഗ്ലീഷ്, ജര്‍മന്‍,
ഫ്രഞ്ച്, സ്പാനിഷ് തുടങ്ങിയ ഭാഷകളില്‍ നിന്ന് വിദ്യാര്‍ത്ഥികള്‍ക്ക് തിരഞ്ഞെടുക്കാമായിരുന്നു.
സ്റ്റാലിന്റെ മരണത്തെത്തുടര്‍ന്ന് നിര്‍ബന്ധിത വിദേശഭാഷാപഠനത്തിന്റെ സമയം 270 മണിക്കൂറില്‍നിന്ന്
പകുതിയായി വെട്ടിക്കുറച്ചെങ്കിലും തൊട്ടടുത്ത വര്‍ഷംതന്നെ അതില്‍ മാറ്റങ്ങള്‍ കൊണ്ടുവരുന്നുണ്ട്.
അതിനുള്ള കാരണം ശാസ്ത്രരംഗത്തെക്കുറിച്ചുള്ള ഉത്കണ്ഠകള്‍ തന്നെയായിരുന്നു. ഇതുകൊണ്ടുണ്ടായ മെച്ചം
മറ്റുഭാഷകളില്‍ വരുന്ന ശാസ്ത്രലേഖനങ്ങള്‍ സോവിയറ്റ് ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്ക് മനസ്സിലാക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞിരുന്നു
എന്നതാണ്. സോവിയറ്റ് ശാസ്ത്രജ്ഞരില്‍ 80 ശതമാനം പേര്‍ക്കും ഇംഗ്ലീഷ് വായിച്ചു മനസ്സിലാക്കാന്‍
പറ്റുമായിരുന്നു. 1960 കളിലെ ഒരു കണക്കനുസരിച്ച് സോവിയറ്റ് ശാസ്ത്രപ്രബന്ധങ്ങളിലെ
സൈറ്റേഷനുകളില്‍ 48.4 ശതമാനവും വിദേശഭാഷാ പ്രബന്ധങ്ങളില്‍ നിന്നായിരുന്നു. അവയില്‍ത്തന്നെ
പാതിയോളം ഇംഗ്ലീഷില്‍ നിന്നുള്ളവയും. സോവിയറ്റ് ശാസ്ത്രരംഗം പ്രശ്നങ്ങളില്ലാതെ
മികച്ചരീതിയില്‍ മുന്നേറി എന്നല്ല ഇവിടെ വിവക്ഷ. മറ്റുപല കാര്യങ്ങളിലുമെന്നപോലെ സോവിയറ്റ്
ശാസ്ത്രവും സ്റ്റാലിന്റെ കാലഘട്ടത്തില്‍ അടിച്ചമര്‍ത്തപ്പെട്ടിട്ടുണ്ട്.‍ ജനിതകം, ഭാഷാശാസ്ത്രം
തുടങ്ങിയ വൈജ്ഞാനികമേഖലകള്‍ ഇങ്ങനെ അടിച്ചമര്‍ത്തപ്പെട്ടവയ്ക്ക് ഉദാഹരണങ്ങളാണ്.</p>
<p>അപ്പോള്‍ അമേരിക്കയില്‍ വിദേശഭാഷാപഠനം നടന്നില്ലേ? തീര്‍ച്ചയായും ഉണ്ട്. രണ്ടാം ലോകയുദ്ധം
കഴിഞ്ഞ് ഏറെക്കാലത്തിനു ശേഷമാണ് വിദേശഭാഷാപഠനത്തില്‍ വലിയ തിരിച്ചുപോക്ക് അമേരിക്കന്‍
സര്‍വകലാശാലകളില്‍ ‍നടന്നത്. അത് ഇംഗ്ലീഷിന്റെ അപ്രമാദിത്വമുന്നേറ്റവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടാണ്. റഷ്യന്‍
പഠനം 1895 ല്‍ ലിയോ വൈനറുടെ (Leo Wiener) നേതൃത്വത്തില്‍ ഹാര്‍വാര്‍ഡില്‍ ആരംഭിച്ചു. 1939
ആവുമ്പോഴേക്കും 19 യൂണിവേഴ്സിറ്റികളില്‍ റഷ്യന്‍ പഠനം ഉണ്ടായിരുന്നു. രണ്ടാം ലോകയുദ്ധകാലത്ത്
ആരംഭിച്ച ആര്‍മി സ്പെഷലൈസ്ഡ് ട്രെയിനിങ്ങ് പ്രോഗ്രാം (Army Specialized Training
Program -ASTP) നിരവധി ഭാഷകളുടെ പഠനം ഉള്‍ക്കൊള്ളുന്നതായിരുന്നു. പഠനകേന്ദ്രങ്ങളുടെ എണ്ണം
കൂടിയെങ്കിലും 1947 ഓടെ റഷ്യന്‍ പഠിതാക്കളുടെ എണ്ണത്തില്‍ കുറവു സംഭവിച്ചുതുടങ്ങി.</p>
<p>എന്നാല്‍ 1957 ല്‍ റഷ്യ നടത്തിയ സ്പുത്‌നിക്ക് വിക്ഷേപം അമേരിക്കയെ അക്ഷരാര്‍ത്ഥത്തില്‍
പിടിച്ചുകുലുക്കി. തങ്ങളുടെ ശാസ്ത്രവിദ്യാഭ്യാസരംഗം ഉടച്ചുവാര്‍ക്കേണ്ടതിന്റെ പ്രാധാന്യം
തിരിച്ചറിയാന്‍ ഇത് അവര്‍ക്ക് അവസരമൊരുക്കി. യഥാര്‍ത്ഥ ആവശ്യങ്ങളുമായി തട്ടിച്ചുനോക്കുമ്പോള്‍
തങ്ങളുടെ കുട്ടികള്‍ക്കുള്ള വിദേശഭാഷാപഠനത്തിന്റെ സൗകര്യങ്ങള്‍ അപര്യാപ്തമാണെന്ന്
കണ്ടെത്തിയതിനെത്തുടര്‍ന്ന് വലിയതോതില്‍ പണം ഈ രംഗത്തേക്ക് ഒഴുകാനും‍ തുടങ്ങി. പ്രീ
യൂണിവേഴ്സിറ്റി തലത്തിലുള്ള വിദേശഭാഷാപഠനരംഗത്തേക്കുമാത്രം 2.8 കോടി ഡോളര്‍ ഒഴുകി.
ശാസ്ത്രവിദ്യാഭ്യാസരംഗത്തേക്കാകട്ടെ അതിലുമെത്രയോ. ഇതിനുമുമ്പുതന്നെ, കൃത്യമായി പറഞ്ഞാല്‍ 1953
ല്‍, യു എസ് നാഷണല്‍ സയന്‍സ് ഫൗണ്ടേഷന്റെ ആദ്യ ഡയറക്ടറായിരുന്ന അലന്‍ ടവര്‍ വാട്ടര്‍മാന്‍ (Alan
Tower Waterman) മറ്റൊരു കാര്യം ചൂണ്ടിക്കാട്ടിയിരുന്നു. ഭാഷാപ്രശ്നം
ദീര്‍ഘകാലാടിസ്ഥാനത്തില്‍ പരിഗണിക്കേണ്ടതിന്റെ ആവശ്യമാണ് അദ്ദേഹം എടുത്തുപറഞ്ഞത്. റഷ്യന്‍
പഠനമെന്നാല്‍ ദൊസ്തയേവ്സ്കിയുടെയും പുഷ്കിന്റെയും ഭാഷ പഠിക്കുകയല്ല വേണ്ടത്. അതില്‍നിന്ന്
തികച്ചും ഭിന്നമായ സയന്റിഫിക് റഷ്യന്‍ പഠിക്കാന്‍ കഴിയണം. ഈ രീതിയിലുള്ള പഠനത്തിന്
അനുയോജ്യമായ രീതിയിലേക്ക് കോഴ്സുകള്‍ പുനഃക്രമീകരിക്കപ്പെടുന്നത് 1950 കളിലാണ്. പൊതുധാരയില്‍
റഷ്യന്‍ പഠിതാക്കളുടെ എണ്ണം കുറയുന്ന സാഹചര്യത്തിലും സയന്റിഫിക്ക് റഷ്യന്‍ പഠനത്തില്‍
ഏര്‍പ്പെടുന്നവരുടെ എണ്ണത്തില്‍ വര്‍ധനവുണ്ടായി. പാഠപുസ്തകങ്ങള്‍, ലഘുലേഖകള്‍ എന്നിവ മാത്രമല്ല,
റേഡിയോ, ടെലിവിഷന്‍ എന്നീ മാധ്യമങ്ങളുടെ അജണ്ടയിലേക്കും റഷ്യന്‍പഠനം കടന്നുവന്നു.</p>
<h3 class="section-head" id="യന്ത്രതര്‍ജമയുടെ ആദ്യചുവടുകള്‍"><a
href="#യന്ത്രതര്‍ജമയുടെ ആദ്യചുവടുകള്‍">യന്ത്രതര്‍ജമയുടെ ആദ്യചുവടുകള്‍</a></h3>
<p>ഈ അധ്യായത്തിന്റെ തുടക്കത്തില്‍ സൂചിപ്പിച്ച ജോര്‍ജ്ടൗണ്‍ യൂണിവേഴ്സിറ്റിയിലെ ലിയോണ്‍
ദോസ്തേര്‍ട്ടിലേക്ക് നമുക്ക് തിരിച്ചുവരാം. അദ്ദേഹത്തിന് രണ്ട് സവിശേഷതകളാണുപോലും ഉണ്ടായിരുന്നത്.
ഒന്ന് നിരവധി ഭാഷകള്‍ അനായാസമായി കൈകാര്യം ചെയ്യാനുള്ള കഴിവ്. രണ്ടാമത്തേതാകട്ടെ തനിക്ക്
വേണ്ട കാര്യങ്ങള്‍ മറ്റുള്ളവരില്‍നിന്ന് സാധിച്ചെടുക്കുന്നതിലുള്ള അസാമാന്യമിടുക്ക് ആയിരുന്നു! 1945 ല്‍
ന്യൂറംബര്‍ഗ് വിചാരണാവേളയില്‍ ഒരേസമയം ഇംഗ്ലീഷ്, ഫ്രഞ്ച്, ജര്‍മന്‍, റഷ്യന്‍ ഭാഷകളിലേക്ക് പരിഭാഷ
നിര്‍വഹിക്കാനുള്ള ഭാരിച്ച ചുമതല ദോസ്തേര്‍ട്ടിനായിരുന്നു. ബന്ധപ്പെട്ടവരുടെ ഹെഡ്സെറ്റിലേക്ക്
അവര്‍ക്ക് വേണ്ട പരിഭാഷ എത്തിക്കുന്നതില്‍ അദ്ദേഹം വിജയിച്ചു. അവിടെനിന്നും, പിന്നീട്
ഐക്യരാഷ്ട്രസഭയുടെ സമ്മേളനങ്ങളില്‍ നിന്നും മറ്റും അദ്ദേഹം നേടിയ അനുഭവങ്ങളുടെ
അടിസ്ഥാനത്തിലാണ് ജോര്‍ജ്ടൗണ്‍ യൂണിവേഴ്സിറ്റിയില്‍‍ പുതുതായി ആരംഭിച്ച ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ്
ലാംഗ്വേജസ് ആന്റ് ലിംഗ്വിസ്റ്റിക്സിന്റെ ഡയറക്ടറായി അദ്ദേഹം നിയമിക്കപ്പെടുന്നത്. 1952 ല്‍ എം
ഐ ടി (Massachusetts Institute of Technology) യില്‍ നടന്ന യന്ത്രതര്‍ജമയെക്കുറിച്ചുള്ള
ആദ്യത്തെ സമ്മേളനത്തില്‍ ദോസ്തേര്‍ട്ട് പങ്കാളിയായി. ഈ സമ്മേളനം കഴിഞ്ഞപ്പോള്‍ രണ്ട്
കാര്യങ്ങളിലേക്ക് ദോസ്തേര്‍ട്ട് എത്തിച്ചേര്‍ന്നു. ഒന്ന്, യന്ത്രതര്‍ജമയിലെ അടിസ്ഥാനപ്രശ്നം
ഭാഷാശാസ്ത്രപരമായതാണ്. രണ്ട്, പ്രശ്നത്തെ സൈദ്ധാന്തികമായി സമീപിക്കുന്നതിനേക്കാള്‍ നല്ലത്
ചെറിയ തോതിലാണെങ്കിലും പ്രായോഗികമായ ഒരു പരീക്ഷണത്തില്‍ ഏര്‍പ്പെടുന്നതാണ്.</p>
<p>യന്ത്രതര്‍ജമയിലേക്ക് കടക്കുന്നതിനുമുമ്പ് ദോസ്തേര്‍ട്ട് ആദ്യം ചെയ്തത് മനുഷ്യരെ ഉപയോഗിച്ചുകൊണ്ട്
ഒരു പ്രക്രിയ നടത്തിനോക്കുകയാണ്. റഷ്യന്‍ ഭാഷ അറിയാത്ത കുറച്ചുപേര്‍ക്ക് ഒരു റഷ്യന്‍ വാചകം റോമന്‍
ലിപിയില്‍ എഴുതി നല്‍കിയതിനുശേഷം സൂക്ഷ്മമായി നിരീക്ഷിക്കാന്‍ പറഞ്ഞു. തുടര്‍ച്ചയായി നല്‍കിയ
നിര്‍ദേശങ്ങളിലൂടെ (യന്ത്രങ്ങള്‍ക്ക് നല്‍കുന്ന നിര്‍ദേശങ്ങള്‍ക്ക് സമാനമായ രീതിയില്‍)
അര്‍ത്ഥത്തെക്കുറിച്ച് ഒട്ടുമേ ആലോചിക്കാതെ അവരത് ഇംഗ്ലീഷിലേക്ക് പത്തു പതിനഞ്ച് മിനുട്ടുകള്‍ക്കകം
പരിഭാഷപ്പെടുത്തി. ഇത് ആവര്‍ത്തിച്ചു. ഇതിലൂടെ ദോസ്തേര്‍ട്ട് ചെയ്തത് റഷ്യനില്‍നിന്ന് ഇംഗ്ലീഷിലേക്ക്
പരിഭാഷപ്പെടുത്താനുള്ള അടിസ്ഥാനനിയമങ്ങള്‍ക്ക് രൂപം നല്‍കുകയാണ്. ഇങ്ങനെയുള്ള ആറ്
അടിസ്ഥാനനിയമങ്ങള്‍ പ്രയോജനപ്പെടുത്തിക്കൊണ്ടാണ് ഐ ബി എം കമ്പനിയിലെ കമ്പ്യൂട്ടര്‍ വിദഗ്ധന്റെ
സഹായത്തോടെ അദ്ദേഹം പരിഭാഷാശ്രമങ്ങളിലേക്ക് കടന്നത്.</p>
<p>1954 ജനുവരി 9 ന്റെ പ്രദര്‍ശനം സൃഷ്ടിച്ച ശുഭാപ്തിവിശ്വാസത്തിന്റെ അന്തരീക്ഷത്തെ
മുന്‍നിര്‍ത്തി പുതിയ കൂട്ടാളികളെ തേടുകയായിരുന്നു ദോസ്തേര്‍ട്ട്. അതിനായി നാഷണല്‍ സയന്‍സ്
അക്കാദമി, അമേരിക്കന്‍ നേവി തുടങ്ങിയ സംഘടനകളുടെ സഹകരണത്തിനായി അദ്ദേഹം
ശ്രമിച്ചുകൊണ്ടിരുന്നു. ഒന്നേകാല്‍ ലക്ഷം ഡോളര്‍ ആരെങ്കിലും മുടക്കാനുണ്ടായിരുന്നെങ്കില്‍ ‍
സാങ്കേതികവിഷയങ്ങളെ വലിയതോതില്‍ പരിഭാഷപ്പെടുത്താന്‍ കഴിയുന്ന, തനതായ ഒരു യന്ത്രം ഒന്നര
വര്‍ഷത്തിനുള്ളില്‍ രൂപപ്പെടുത്താന്‍ കഴിയുമെന്ന് ദോസ്തേര്‍ട്ട് അവകാശപ്പെട്ടു. പ്രദര്‍ശനം കൊണ്ടുണ്ടായ
ഏറ്റവും വലിയ മെച്ചം ആ രംഗത്തു പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്ന വ്യക്തികളെ ഒന്നിപ്പിക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞു
എന്നതായിരുന്നു. എം ഐ ടി കേന്ദ്രീകരിച്ച് വില്യം ലോക് (William Locke) വിക്ടര്‍ ഇങ്‌വെ
(Victor Yngve) എന്നിവരുടെ നേതൃത്വത്തില്‍ ഈ വിഷയമേഖലയിലെ ആദ്യത്തെ ജേണല്‍ (MT:
Mechanical Translation) പുറത്തിറങ്ങി. അതേവര്‍ഷം തന്നെ റഷ്യനില്‍ നിന്ന്
ഇംഗ്ലീഷിലേക്കുള്ള പരിഭാഷയ്ക്കുള്ള നിഘണ്ടു തയ്യാറാക്കല്‍ എന്ന വിഷയത്തില്‍ ഹാര്‍വാര്‍ഡ്
സര്‍വകലാശാലയില്‍ നിന്ന് ഒരു പി എച്ച് ഡി പ്രബന്ധം പുറത്തിറങ്ങി. എന്നാല്‍, വലിയ വാര്‍ത്ത 1956
ല്‍ വരാനിരിക്കുന്നതേ ഉണ്ടായിരുന്നുള്ളൂ. മെഷീന്‍ ട്രാന്‍സ്‌ലേഷനില്‍ പണം മുടക്കാന്‍ ഒരു കൂട്ടര്‍
തയ്യാറായി മുന്നോട്ടുവന്നു. മോസ്കോയില്‍ നിന്നുള്ള ചില വാര്‍ത്തകളാണ് അവരെ അതിന് പ്രേരിപ്പിച്ചത്.
അവരുടെ പേര് സി ഐ എ എന്ന മൂന്നക്ഷരങ്ങളില്‍ ലോകമെങ്ങും പ്രസിദ്ധമായിരുന്നു.</p>
<p>സൈബര്‍നെറ്റിക്സ് രംഗത്തെ സോവിയറ്റ് വിദഗ്ധനായ അലക്സെയ് ലിയപുനോവ് (Aleksei Liapunov)
ഒരു റഷ്യന്‍ റിവ്യൂ ജേണല്‍ (Referativnyi Zhurnal) മറിച്ചുനോക്കിക്കൊണ്ടിരിക്കെയാണ്
ജോര്‍ജ്ടൗണിലെ പരിഭാഷാ സംരംഭത്തെക്കുറിച്ച് മനസ്സിലാക്കിയത്. അദ്ദേഹം ഇംഗ്ലീഷിലുള്ള
മൂലപ്രബന്ധം സംഘടിപ്പിച്ചു വായിച്ചു. തല്പരരായ ഒരു സംഘം ഗവേഷകരെ അദ്ദേഹം സ്റ്റെക്ലോവ്
ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് ദി അക്കാദമി ഓഫ് സയന്‍സസില്‍ വിളിച്ചുചേര്‍ത്തു. അവിടെ ചേര്‍ന്നവരില്‍
ലിയപുനോവിന്റെ നേതൃത്വത്തില്‍ ഫ്രഞ്ചില്‍നിന്നും റഷ്യനിലേക്ക് പരിഭാഷാസംരംഭങ്ങളില്‍
ഏര്‍പ്പെട്ടിരുന്നവര്‍ക്കു പുറമെ ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് പ്രെസിഷന്‍‍ മെക്കാനിക്സ് ആന്റ് കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ്
ടെക്നോളജിയില്‍ ദ്മിത്രി ലു പനോവ്ന്റെ (Dmitrii Iu. Panov) നേതൃത്വത്തില്‍ ഇംഗ്ലീഷില്‍
നിന്നും റഷ്യനിലേക്ക് പരിഭാഷാശ്രമങ്ങളില്‍ ഏര്‍പ്പെട്ടിരുന്നവരും ഉണ്ടായിരുന്നു. പനോവ് ജോര്‍ജ്ടൗണ്‍
പ്രദര്‍ശനം നേരില്‍ പോയി കണ്ട ആളുമായിരുന്നു. അതിനെക്കുറിച്ച് സോവിയറ്റ് ലിംഗ്വിസ്റ്റ്ക്സ്
ജേണലിലും പ്രവ്ദ പത്രത്തിലും പനോവ് എഴുതുകയും ചെയ്തിരുന്നു.</p>
<p>അക്കാദമി ഓഫ് സയന്‍സസിലെ കൂടിച്ചേരലോടെ പ്രവര്‍ത്തനങ്ങള്‍ ചൂടുപിടിച്ചു. 1955 ല്‍ തന്നെ
യന്ത്രതര്‍ജമയെക്കുറിച്ച് റഷ്യനിലുള്ള ആദ്യ പ്രസിദ്ധീകരണം‍ പുറത്തുവന്നു. മൂന്നു വര്‍ഷത്തിനുള്ളില്‍
വിപുലമായ ഒരു സമ്മേളനവും വിളിച്ചുചേര്‍ക്കപ്പെട്ടു. 79 സ്ഥാപനങ്ങളില്‍ നിന്നായി 340
പ്രതിനിധികളാണ് ‍ അതില്‍ പങ്കെടുത്തത്. 1964 ആവുമ്പോഴേക്കും ഈ രംഗത്തെ മുന്‍നിരരാജ്യമായി
സോവിയറ്റ് യൂണിയന്‍ മാറുന്നുണ്ട്. അവര്‍ വികസിപ്പിച്ചെടുത്ത രീതിയുടെ ഒരു പ്രത്യേകത സ്രോതപാഠത്തെ
(source text) ആദ്യം അമൂര്‍ത്ത കോഡുകളാക്കി മാറ്റുന്നതായിരുന്നു. ഈ കോഡുകളില്‍ നിന്ന് വിവിധ
ഭാഷകളിലേക്ക് നിശ്ചിത രീതികളിലൂടെ പരിഭാഷപ്പെടുത്താന്‍ കഴിയും. അലക്സെയ് ലിയപുനോവ്ന്റെ
നേതൃത്വത്തില്‍ ആരംഭിക്കാന്‍ പോവുന്ന സംരംഭത്തെക്കുറിച്ചുള്ള വാര്‍ത്തകളാണ് ദോസ്തേര്‍ട്ടിന്റെ
ശ്രമങ്ങള്‍ക്ക് സാമ്പത്തികസഹായം നല്‍കുന്നതിലേക്ക് സി ഐ എ യെ എത്തിച്ചത്. ശരിക്കും രണ്ടുഭാഗത്തുമുള്ള
ഒരു മത്സരമായി ഈ പ്രക്രിയ വളര്‍ന്നു. ബന്ധപ്പെട്ട സര്‍ക്കാരുകളില്‍ നിന്ന് പണം നേടിയെടുക്കാനുള്ള
ഗൂഢശ്രമങ്ങളായിരുന്നു ഇതിനു പുറകിലെന്ന് പിന്നീട് ആരോപണം ഉയര്‍ന്നിട്ടുണ്ട്. ദോസ്തേര്‍ട്ടിന്
നേരത്തെതന്നെ പരിചയമുണ്ടായിരുന്ന അലന്‍ ഡള്ളസ് (Alan Dulles) സി ഐ എ യുടെ മേധാവിയായി
വന്നതിനുശേഷമാണ് പദ്ധതിയെ പിന്തുണയ്ക്കാന്‍ സി ഐ എ തീരുമാനിക്കുന്നത്. പണം പ്രധാനമായും നാഷണല്‍
സയന്‍സ് ഫൗണ്ടേഷന്‍ (N S F) വഴിയാണ് വിതരണം ചെയ്തിരുന്നത്. എന്‍ എസ് എഫ് വഴിയും സി ഐ എ
നേരിട്ടുമായി 13,14,869 ഡോളര്‍ ഈ പരിപാടിക്കുവേണ്ടി ചെലവഴിച്ചെന്ന് മൈക്കേല്‍ ഗോര്‍ഡിന്‍
തന്റെ പുസ്തകത്തില്‍ ചൂണ്ടിക്കാണിക്കുന്നു. പദ്ധതിയില്‍ സി ഐ എ യുടെ പങ്ക് മറയില്ലാതെ പ്രോജക്ട്
ടീം തന്നെ വെളിപ്പെടുത്തി. ഇതിനേക്കാള്‍ കൂടുതല്‍ സോവിയറ്റ് യൂണിയന്‍ ചെലവഴിക്കുന്നുണ്ടെന്നായിരുന്നു
അവരുടെ ന്യായീകരണം.</p>
<p>അമ്പതുകളില്‍ നിറഞ്ഞുനിന്ന പരിഭാഷാശ്രമങ്ങള്‍ അറുപതുകളുടെ മധ്യത്തില്‍ പതനത്തിലേക്ക് കടന്നു.
1958 ല്‍ ഇസ്രയേലി ഫിലോസഫറും ഗണിതജ്ഞനുമായ യെഹോഷ്വാ ബാര്‍ ഹെലാല്‍ (Yehoshua
Bar-Hillel) പടിഞ്ഞാറന്‍ രാജ്യങ്ങളിലെ യന്ത്രതര്‍ജമാ കേന്ദ്രങ്ങള്‍ നേരിട്ട് സന്ദര്‍ശിച്ച് ഒരു
പഠനറിപ്പോര്‍ട്ട് തയ്യാറാക്കുകയുണ്ടായി. 1952 ലെ എം ഐ ടി സമ്മേളനത്തിന്റെ സംഘാടകനായിരുന്നു
അദ്ദേഹം. 1960 ല്‍ പ്രസിദ്ധീകരിച്ച ഈ റിപ്പോര്‍ട്ടില്‍ അര്‍ത്ഥശങ്കക്കിടയില്ലാതെ യെഹോഷ്വാ ഒരു
കാര്യം ചൂണ്ടിക്കാട്ടി. ഉയര്‍ന്ന നിലവാരത്തോടുകൂടിയതും പൂര്‍ണമായും യന്ത്രവത്കൃതവുമായ പരിഭാഷ
(fully automatic, high-quality translation -FAHQT) യുടെ പ്രഖ്യാപിതലക്ഷ്യങ്ങള്‍
സമീപഭാവിയിലെന്നല്ല, അല്ലാതെതന്നെയും അസാധ്യമാണെന്നായിരുന്നു അത്. അല്‍ഗോരിതനിയമങ്ങളിലേക്ക്
ഭാഷയെ ചുരുക്കിക്കെട്ടാന്‍ കഴിയില്ല. അര്‍ത്ഥങ്ങള്‍ സന്ദര്‍ഭങ്ങള്‍ക്കനുസരിച്ച് നിശ്ചയിക്കപ്പെടുകയാണ്.
ഇതിന് ഉദാഹരണമായി ദ ബോക്സ് ഈസ് ഇന്‍ ദ പെന്‍, ദ പെന്‍ ഈസ് ഇന്‍ ദ ബോക്സ് എന്നിങ്ങനെ
ഇംഗ്ലീഷിലെ രണ്ട് വാചകങ്ങളും അദ്ദേഹം ചൂണ്ടിക്കാണിച്ചു. ആദ്യവാചകത്തിലെ പെന്‍ എന്ന വാക്കിന്റെ
അര്‍ത്ഥം കാലിത്തൊഴുത്ത് എന്നാണ്. രണ്ടാമത്തേതില്‍ എഴുതാനുപയോഗിക്കുന്ന ഉപകരണവും. ഈ വ്യത്യാസം
ഒരു കമ്പ്യൂട്ടറിന് കണ്ടെത്താന്‍ കഴിയില്ല തന്നെ. ശാസ്ത്രപാഠങ്ങളും പരിപൂര്‍ണമായ യന്ത്രതര്‍ജമയ്ക്ക്
വഴങ്ങില്ലെന്ന് യെഹോഷ്വാ അഭിപ്രായപ്പെട്ടു. 1963 ല്‍ സി ഐ എ യന്ത്രപരിഭാഷയ്ക്കുള്ള അവരുടെ
സാമ്പത്തികസഹായത്തില്‍ നിന്ന് പിന്മാറി. അതിനിടെ, നാഷണല്‍ സയന്‍സ് അക്കാദമിയോട് ഒരു
കമ്മിറ്റിയെ രൂപീകരിക്കാന്‍ നാഷണല്‍ സയന്‍സ് ഫൗണ്ടേഷന്‍ ഡയറക്ടര്‍ അഭ്യര്‍ത്ഥിച്ചു. വിദേശഭാഷകളുടെ
യന്ത്രതര്‍ജമാകാര്യത്തില്‍ എന്‍ എസ് എഫ്, പ്രതിരോധവകുപ്പ്, സി ഐ എ തുടങ്ങിയവയെ ഉപദേശിക്കാനാണ്
ഒരു കമ്മിറ്റി വേണമെന്ന് അദ്ദേഹം ആവശ്യപ്പെട്ടത്. ഇങ്ങനെ രൂപീകരിക്കപ്പെട്ട കമ്മിറ്റിയാണ്
അല്‍പ്പാക്ക് (Automatic Languages Processing Advisory Committee -ALPAC)
എന്നറിയപ്പെടുന്നത്. കമ്പ്യൂട്ടര്‍ സയന്‍സിലെയും ഭാഷാശാസ്ത്രത്തിലെയും വിദഗ്ധര്‍ ഉള്‍പ്പെട്ട
അല്‍പ്പാക്കിന്റെ ചെയര്‍മാന്‍ ബെല്‍ ലബോറട്ടറിയിലെ ജോണ്‍ ആര്‍ പിയേഴ്സ് (John R. Pierce)
ആയിരുന്നു. ഫണ്ട് കൈപ്പറ്റുന്ന വിവിധ പദ്ധതികള്‍ കമ്മിറ്റി വിലയിരുത്തി. പദ്ധതിയില്‍
പുരോഗതിയില്ലായ്മ വളരെ സ്പഷ്ടമാണെന്ന് കമ്മിറ്റി ചൂണ്ടിക്കാട്ടി. ആദ്യകാല പരിഭാഷകള്‍ കൂടുതല്‍
മെച്ചപ്പെട്ടതായിരുന്നു എന്നും അവര്‍ അഭിപ്രായപ്പെട്ടു.</p>
<p>കമ്മിറ്റിയുടെ റിപ്പോര്‍ട്ടിനെത്തുടര്‍ന്ന് യന്ത്രതര്‍ജമാരംഗത്ത് വലിയ പിന്നോട്ടടി ഉണ്ടായി. എം
ഐ ടി യിലെ മെഷീന്‍ ട്രാന്‍സ്‌ലേഷന്‍ എന്ന ജേണലിന്റെ പേര് തന്നെ മെഷീന്‍ ട്രാന്‍‍സ്‌ലേഷന്‍ ആന്റ്
കമ്പ്യൂട്ടേഷണല്‍ ലിംഗ്വിസ്റ്റിക്സ് എന്നായി മാറി. അല്പകാലത്തിനുള്ളില്‍ ആ പേരില്‍നിന്ന് ആദ്യഭാഗം
മാഞ്ഞു. ക്രമേണ അത് നിലയ്ക്കുകയും ചെയ്തു. അല്‍പ്പാക്ക് റിപ്പോര്‍ട്ടിന്റെ അനുരണനങ്ങള്‍ അമേരിക്കയില്‍
മാത്രമൊതുങ്ങിയില്ല. സോവിയറ്റ് യൂണിയനിലും യന്ത്രതര്‍ജമാരംഗം പിന്നോട്ടടിച്ചു.1980 കളിലാണ്
പിന്നീട് ഈ രംഗം സജീവമായത്. മറ്റൊരു സംഗതികൂടി പറഞ്ഞുകൊണ്ടേ ശീതയുദ്ധകാലത്തെ
പരിഭാഷാശ്രമങ്ങളുടെ ചരിത്രം പൂര്‍ണമാകൂ.</p>
<h3 class="section-head" id="സമ്പൂര്‍ണ പരിഭാഷാ ജേണലുകള്‍"><a
href="#സമ്പൂര്‍ണ പരിഭാഷാ ജേണലുകള്‍">സമ്പൂര്‍ണ പരിഭാഷാ ജേണലുകള്‍</a></h3>
<p>സോവിയറ്റ് ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്ക് വിദേശഭാഷകളില്‍ വരുന്ന പ്രബന്ധങ്ങള്‍ ഏറെക്കുറെ മനസ്സിലാക്കാന്‍
കഴിയുമായിരുന്നു എന്ന് നേരത്തെ പറഞ്ഞുവല്ലൊ. അതുകൊണ്ട് ഭാഷയുടെ കീറാമുട്ടിപ്രശ്നം അവരെ തീരെ
ബാധിച്ചിരുന്നില്ല എന്ന നിഗമനത്തിലേക്ക് നമ്മള്‍ കടക്കേണ്ടതില്ല. അവര്‍ നേരിട്ട പ്രതിസന്ധികള്‍
അവിടത്തെ സാമൂഹിക- രാഷ്ട്രീയ പരിസ്ഥിതിയില്‍ വെളിവാക്കപ്പെടാതെപോയതുമൂലം പുറംലോകം
അറിയാതെ പോയതാകാം. ഏതായാലും 1950 കളാവുമ്പോഴേക്കും ഉല്പാദിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന
ശാസ്ത്രവിജ്ഞാനത്തിന്റെ അളവ്- പ്രത്യേകിച്ച് ഇംഗ്ലീഷില്‍ - വലിയതോതില്‍ വര്‍ധിച്ചു.
അക്കാദമികരംഗത്തുള്ളവര്‍ സാധാരണയായി പ്രബന്ധങ്ങളുടെ ആദ്യഭാഗത്ത് നല്‍കുന്ന സാരാംശം
(abstract) വായിച്ചാണ് പ്രബന്ധം പൂര്‍ണമായും വായിക്കേണ്ടതാണോ എന്ന് തീരുമാനിക്കുന്നത്.
വായിച്ച പ്രബന്ധങ്ങളിലെ ബിബ്ലിയോഗ്രാഫിയിലൂടെ കടന്നുപോവുകയും അവയില്‍ പ്രസക്തമെന്ന് തോന്നുന്നവ
കണ്ടെത്തി വായിക്കുകയും ചെയ്യും. ഇത് ഒരു ചങ്ങലപോലെ രൂപപ്പെടുമ്പോള്‍ തങ്ങളുടെ
വിഷയമേഖലയെക്കുറിച്ചുള്ള ആഴത്തിലുള്ളതും നവീനവുമായ അറിവുകളെ ഉള്‍ക്കൊള്ളാന്‍ അവര്‍ക്ക്
കഴിയുന്നു.</p>
<p>പുറത്തിറങ്ങുന്ന പ്രബന്ധങ്ങളുടെ എണ്ണം വലിയതോതില്‍ കൂടിയ ഘട്ടത്തിലാണ് അബ്സ്ട്രാക്റ്റ് ജേണലുകള്‍
ആരംഭിക്കുന്നത്. അബ്സ്ട്രാക്റ്റ് ജേണലുകളില്‍ വിവിധ ഭാഷകളില്‍ പ്രസിദ്ധീകൃതമാവുന്ന പ്രബന്ധങ്ങളുടെ
സംഗ്രഹം ഉണ്ടാവും. റഷ്യന്‍ഭാഷയില്‍ അബ്സ്ട്രാക്റ്റ് ജേണലുകള്‍ നേരത്തെതന്നെ ആരംഭിച്ചിരുന്നുവെങ്കിലും
അവയുടെ രീതികള്‍ വേണ്ടത്ര ചിട്ട കൈവരിച്ചവയായിരുന്നില്ല. കുറ്റമറ്റതും വ്യവസ്ഥാപിതവുമായ
രീതിയില്‍ എല്ലാ മേഖലകളിലെയും വിജ്ഞാനത്തെ രേഖപ്പെടുത്താന്‍ 1928 ല്‍ റഷ്യന്‍ ഭരണകൂടം ഒരു
സംവിധാനം ഒരുക്കി. കമ്മീഷന്‍ ഫോര്‍ കമ്പൈലേഷന്‍ ആന്റ് പബ്ലിക്കേഷന്‍ ഓഫ് ഇന്‍ഡക്സസ് ഓഫ് സയന്റിഫിക്ക്
ലിറ്ററേച്ചര്‍ എന്നായിരുന്നു അതിന്റെ പേര്. എന്നാല്‍ വിവിധ കാരണങ്ങളാല്‍ അതിന്റെ പ്രവര്‍ത്തനം
ഉദ്ദേശിച്ചതുപോലെ മുന്നോട്ടുപോയില്ല. പിന്നീട് 1952 ലാണ് സോവിയറ്റ് അക്കാദമി ഓഫ്
സയന്‍സസ്സിന്റെ നേതൃത്വത്തില്‍ ഒരു ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് സ്ഥാപിതമാവുന്നത്. ഓള്‍ യൂണിയന്‍ ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട്
ഓഫ് സയന്റിഫിക്ക് ആന്റ് ടെക്നിക്കല്‍ ഇന്‍ഫര്‍മേഷന്‍ എന്നായിരുന്നു അതിന്റെ പേര്. റഷ്യന്‍ ഭാഷയിലുള്ള
അതിന്റെ ചുരുക്കപ്പേര് VINITI എന്നായിരുന്നു. ഒരു അബ്സ്ട്രാക്റ്റ് ജേണല്‍ ആയിരുന്നു അവരുടെ
ആദ്യസംരംഭം (ഈ ജേണലില്‍ നിന്നാണ് അലക്സെയ് ലിയപുനോവ് ജോര്‍ജ്ടൗണ്‍ പരീക്ഷണത്തെക്കുറിച്ച് ആദ്യം
മനസ്സിലാക്കുന്നത്). ഏതാനും വര്‍ഷങ്ങള്‍ കൊണ്ട് നിരവധി സംരംഭങ്ങളിലൂടെ VINITI ലോകത്തിലെ
ഏറ്റവും വലിയ ശാസ്ത്രീയ വിജ്ഞാനകേന്ദ്രമായി (scientific information centre) മാറി.
2500 സ്ഥിരം ജീവനക്കാരും അതിലുമെത്രയോ ഇരട്ടി മറ്റുതരത്തിലുള്ള ആള്‍ശേഷിയുമായി പ്രവര്‍ത്തിച്ച
VINITI വര്‍ഷംതോറും ശരാശരി ഏഴുലക്ഷം അബ്സ്ട്രാക്റ്റുകള്‍ തയ്യാറാക്കി അച്ചടിച്ചിരുന്നുവത്രെ!
ലോകത്തെവിടെയുമുള്ള ശാസ്ത്രവിജ്ഞാനം സോവിയറ്റ് ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്ക് ഭാഷാപരിമിതികളില്ലാതെ
ലഭ്യമാക്കാന്‍ ഇതുവഴി കഴിഞ്ഞു. 1950 കളിലും 1960 കളിലുമൊക്കെ ഇത് അമേരിക്കക്കാരില്‍ അസൂയ
ഉണ്ടാക്കുന്ന ഒരു സംരംഭമായിരുന്നു. യന്ത്രതര്‍ജമയ്ക്കുവേണ്ടിയുള്ള ശ്രമങ്ങള്‍ക്കുപുറമെ മറ്റുവഴികളും
അവര്‍ക്ക് അന്വേഷിച്ചേ പറ്റുമായിരുന്നുള്ളൂ.</p>
<p>അന്യഭാഷയിലുള്ളതും വായിച്ചുമനസ്സിലാക്കാന്‍ ബുദ്ധിമുട്ടുള്ളതുമായ ഒരു ലേഖനമോ പുസ്തകമോ നമുക്ക്
അത്യാവശ്യമുള്ളതാണെന്ന് കരുതുക. ആ ഭാഷ അറിയാവുന്ന ഒരാളെക്കൊണ്ട് അത് നാം പരിഭാഷ
ചെയ്യിക്കില്ലേ. ചിലപ്പോള്‍ ഒരേ ആവശ്യങ്ങളുള്ള ആളുകള്‍ ഒരു ഗ്രൂപ്പായി മറ്റൊരാളുടെ സഹായം
തേടിയെന്നും വരും. ചെലവുകള്‍ അവര്‍ പങ്കിട്ടെടുക്കും. അത്തരത്തിലുള്ള കാര്യങ്ങള്‍ പണ്ടുമുതലേ
നടന്നുപോന്നിട്ടുണ്ട്. അങ്ങനെയാണ് അമേരിക്കന്‍ പെട്രോളിയം കമ്പനികളുടെ കൂട്ടായ്മ 1930 കളില്‍
സോവിയറ്റ് ശാസ്ത്രജേണലുകളിലെ ഉള്ളടക്ക പേജുകളെ പരിഭാഷപ്പെടുത്താനും അവ സ്വകാര്യവിതരണം
നടത്താനുമായി ജെ ജി ടോള്‍പിന്‍ എന്നൊരാളെ ചുമതലപ്പെടുത്തിയത്. ഏതാണ്ട് എട്ട് വര്‍ഷത്തോളം
അദ്ദേഹത്തിന്റെ സേവനം പ്രയോജനപ്പെട്ടത്രേ. ആ പട്ടികയില്‍നിന്ന് ഓരോരുത്തരും തങ്ങള്‍ക്കാവശ്യമുള്ള
ലേഖനങ്ങളും പരിഭാഷ ചെയ്യിച്ചു. ഇങ്ങനെയുള്ള സ്വകാര്യ പരിഭാഷകരെ സഹായിക്കാന്‍ പിന്നീട് എന്‍
എസ് എഫിന്റെ സഹായങ്ങളൊക്കെ രൂപപ്പെടാനും തുടങ്ങി. സയന്റിഫിക്ക് ഏന്റ് ഇന്‍ഡസ്ട്രിയല്‍ റിസേര്‍ച്ച്
വകുപ്പിന്റെ നേതൃത്വത്തില്‍ ബ്രിട്ടനിലും ചില സംരംഭങ്ങള്‍ ഒരുക്കുവാന്‍ ശ്രമിച്ചതായി കാണാം.
അവിടെ രണ്ടോ അതില്‍ കൂടുതല്‍ ആളുകളോ ഒരു ആര്‍ട്ടിക്കിളിന് ആവശ്യപ്പെട്ടിട്ടുണ്ടെങ്കില്‍ അതിന്റെ പണം
പൊതുഫണ്ടില്‍ നിന്ന് കൊടുക്കുമെന്ന വ്യവസ്ഥ കൊണ്ടുവന്നിരുന്നു.</p>
<p>യാതൊരുവിധ പരിഭാഷാ നൈപുണികളുമില്ലാതിരുന്നിട്ടും അമേരിക്കക്കാരനായ ഏള്‍ മാക്സ്‌വെല്‍
കോള്‍മാന്‍ (Earl Maxwell Coleman) യാദൃച്ഛികമായി ആ മേഖലയില്‍ എത്തിച്ചേര്‍ന്ന ആളാണ്.
അദ്ദേഹവും ഭാര്യയും ചേര്‍ന്ന് കണ്‍സള്‍ട്ടന്റ്സ് ബ്യൂറോ എന്ന പ്രസാധകസംരംഭം തുടങ്ങിയത് 1946 ലാണ്.
അമേരിക്കന്‍ പെട്രോളിയം ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ടിന്റെ അധീനതയിലുള്ള ജര്‍മന്‍ ഭാഷയിലുള്ള സാങ്കേതിക
റിപ്പോര്‍ട്ടുകള്‍ ആയിരം വാക്കിന് രണ്ടു ഡോളര്‍ എന്ന നിരക്കില്‍ പരിഭാഷപ്പെടുത്തി നല്‍കാമെന്ന
ഓഫറാണ് അദ്ദേഹം ആദ്യം മുന്നോട്ടുവച്ചത്. അന്നത്തെ പൊതുനിരക്ക് ആയിരം വാക്കിന് പന്ത്രണ്ട്
ഡോളറായിരുന്നു. പരിഭാഷകന് തന്നെ പത്ത് ഡോളര്‍ അദ്ദേഹത്തിന് നല്‍കേണ്ടതുണ്ടായിരുന്നു.
വലിയതോതിലുള്ള ഓര്‍ഡറുകള്‍ ലഭ്യമാകുമ്പോള്‍ യഥാര്‍ത്ഥ ചെലവ് ആയിരം വാക്കിന് അമ്പത് സെന്റ്
മാത്രമായി കുറയുമെന്ന് കോള്‍മാന്‍ കണക്കാക്കി. പരിഭാഷകന്‍ പച്ചപിടിക്കുകയും കോള്‍മാന്റെ നില
പരുങ്ങലിലാവുകയുമാണ് യഥാര്‍ത്ഥത്തില്‍ സംഭവിച്ചത്. പക്ഷേ, എളുപ്പം വിട്ടുകൊടുക്കുന്ന
കൂട്ടത്തിലായിരുന്നില്ല കക്ഷി. പരിഭാഷകന്റെ കൂലി പത്തില്‍നിന്ന് നാലിലേക്ക് കുറച്ചു. ഞാനീ പണി
വിടുകയാണെന്ന് ഇടയ്ക്കിടെ പരിഭാഷകന്റെ മുന്നില്‍ ഭീഷണി ഉയര്‍ത്തുകയും ചെയ്യും. രംഗം വിടാന്‍
അദ്ദേഹം തയ്യാറായിരുന്നില്ലെന്ന് മാത്രം. കൂടുതല്‍ ഉപാധികളോടെ അദ്ദേഹം വലിയതോതില്‍
പരിഭാഷകരെ നിയമിച്ചു. വേണ്ടത്ര ബിസിനസ് ലഭിക്കാതെ വന്നപ്പോള്‍ കോള്‍മാന്‍ ചില മാറ്റങ്ങള്‍
വരുത്തി. ഇതുവരെ ജര്‍മന്‍ ഭാഷയില്‍ നിന്നാണ് പരിഭാഷ നടത്തിയിരുന്നത്. അതും ഒറ്റപ്പെട്ട
പ്രബന്ധങ്ങളെന്ന നിലയില്‍. ഇതുരണ്ടും മാറ്റിയാല്‍ ശരിയാവാന്‍ സാധ്യതയുണ്ടെന്ന് അദ്ദേഹം
കണക്കാക്കി. ഭാഷ റഷ്യനിലേക്ക് മാറ്റാം. ഒറ്റപ്പെട്ട പ്രബന്ധങ്ങള്‍ക്കു പകരം ഒരു ജേണല്‍
പൂര്‍ണരൂപത്തിലാക്കാം. അതിനായി ജേണല്‍ ഓഫ് ജനറല്‍ കെമിസ്ട്രി ഓഫ് യു എസ് എസ് ആര്‍ തിരഞ്ഞെടുത്തു.
1949 ജനുവരിയിലെ ലക്കം ആ വര്‍ഷം നവംബറില്‍ ഇംഗ്ലീഷില്‍ പുറത്തിറക്കി. ആകെ പതിമൂന്ന്
പേരായിരുന്നു ഉപഭോക്താക്കള്‍. അഞ്ചുകൊല്ലത്തിനുള്ളില്‍ ജേണലുകളുടെ എണ്ണം അഞ്ചായി മാറി.
ഏഴുകൊല്ലമാവുമ്പോഴേക്കും അത് പന്ത്രണ്ടായി വളര്‍ന്നു. സ്വകാര്യവിതരണത്തിലൂടെയായിരുന്നു പ്രചാരണം.
ശാസ്ത്രപ്രസിദ്ധീകരണരംഗത്തെ കരുത്തുറ്റ ഒരു സ്വകാര്യസംരംഭകനായി കോള്‍മാന്‍ വളരുകയായിരുന്നു.</p>
<p>കാര്യങ്ങള്‍ അത്ര എളുപ്പമായിരുന്നില്ല. റഷ്യയില്‍ നിന്നുള്ള ജേണല്‍ തപാലില്‍ കിട്ടിയാലുടന്‍
അതിലെ ലേഖനങ്ങള്‍ പരിഭാഷകര്‍ക്ക് വീതംവച്ച് നല്‍കണം. അത് തിരികെ വാങ്ങണം. സ്റ്റൈല്‍ എഡിറ്റിങ്ങ്
നടത്തി വീണ്ടും പരിഭാഷകരെക്കൊണ്ട് വായിപ്പിക്കണം. അങ്ങനെ നൂറുകൂട്ടം പണികളുണ്ട്. ഇതെല്ലാം
നിശ്ചിതസമയത്തിനകം നടക്കണം. ഒറിജിനല്‍ ജേണലിറങ്ങി എത്രയോ മാസങ്ങള്‍ കഴിഞ്ഞ് പരിഭാഷ
ഇറങ്ങിയാല്‍ അത് ചെലവാകില്ല. എങ്കിലും അതെല്ലാം ഭംഗിയായി കോള്‍മാന്‍ മുന്നോട്ടുകൊണ്ടുപോയി.
കെട്ടും മട്ടും മാറ്റി. ഒറിജിനല്‍ ജേണലിന്റെ അതേ 'ലുക്കില്‍' സംഗതി പുറത്തിറക്കാന്‍ തുടങ്ങി.
അടിക്കുറിപ്പുകള്‍ വരെയുള്ള മുഴുവന്‍ സംഗതികളും ഒരേപോലെ. നമുക്ക് പരിചയമുള്ള ഒരു പരസ്യവാക്യം
പറയുകയാണെങ്കില്‍ മുഴുവന്‍ സെയിം ടു സെയിം. കവര്‍ ടു കവര്‍ ട്രാന്‍സ്‌ലേഷന്‍ എന്ന പദമാണ്
ഉപയോഗിച്ചത്. നമ്മള്‍ ഈച്ചക്കോപ്പി എന്ന് പറയാറില്ലേ, അതുതന്നെ. സോവിയറ്റ് ജേണലിലുള്ള
ശാസ്ത്രേതരമായ കാര്യങ്ങള്‍ പോലും അതേപടി പരിഭാഷയില്‍ ചേര്‍ത്തു. സ്റ്റാലിന്റെ ജന്മദിനത്തില്‍
റഷ്യന്‍ ജേണല്‍ നല്‍കിയ ആശംസാപേജുപോലും അതേപടി പരിഭാഷയിലേക്ക് കടന്നുവന്നുപോലും! ഇതിനിടയില്‍
ജേണലിന്റെ വില വര്‍ധിപ്പിക്കാന്‍ കോള്‍മാന്‍ മറന്നില്ല. ഒട്ടും മോശമല്ലാത്ത രീതിയിലായിരുന്നു
വില. ഒരു ലക്കത്തിന് പന്ത്രണ്ട് ഡോളര്‍. ഒരു പ്രബന്ധം മാത്രം മതിയെങ്കില്‍ ഏഴര ഡോളര്‍! ഒപ്പം
ഉല്പാദനച്ചെലവ് എങ്ങനെയൊക്കെ കുറയ്ക്കാമോ അങ്ങനെയുള്ള വഴികളിലൂടെ കോള്‍മാന്‍
സഞ്ചരിക്കുന്നുമുണ്ടായിരുന്നു. സ്ഥിരം പരിഭാഷകര്‍ക്കുപുറമെ ഒഴിവുസമയത്ത് പരിഭാഷയ്ക്ക് തയ്യാറാവുന്ന
നിരവധി പി എച്ച് ഡി സ്കോളര്‍മാരെ കണ്ടെത്തി. കണ്‍സള്‍ട്ടന്റ്സ് ബ്യൂറോ ഒരു വര്‍ഷം
പരിഭാഷപ്പെടുത്തുന്ന പേജുകളുടെ എണ്ണം 34,000 വരെയായി. പരിഭാഷ കുറ്റമറ്റതായിരുന്നു
എന്നൊന്നും പറയാന്‍ പറ്റില്ല. എങ്കിലും യഥാതഥ പരിഭാഷയുടെ രൂപത്തില്‍ ആ ജേണലുകള്‍ കിട്ടുന്നതില്‍
ആളുകള്‍ തൃപ്തരായിരുന്നു. മാത്രവുമല്ല മിക്കവരും ഒറിജിനല്‍ ജേണല്‍ കാണുന്നുമില്ലല്ലോ!</p>
<p><img src="/Pictures/chp16_01.jpg"
style="width:11.351cm;height:15.69cm" /></p>
<p>ചിത്രം 16.1 - കണ്‍സള്‍ട്ടന്റ്സ് ബ്യൂറോ പുറത്തിറക്കിയ ജേണല്‍ ഓഫ് ജനറല്‍ കെമിസ്ട്രി ഓഫ് യു എസ്
എസ് ആര്‍, വാല്യം 19, 1949. </p>
<p>(കടപ്പാട് : archive.org)</p>
<p>1955 ഓടെ അമേരിക്കന്‍ ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് ഫിസിക്സ് (AIP) ഈ രംഗത്തേക്ക് കടന്നുവന്നു.
സാമ്പത്തികപിന്തുണ എന്‍ എസ് എഫിന്റേതായിരുന്നു. മൂന്നൂറ് ഭൗതികശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്കിടയില്‍ അവര്‍ നടത്തിയ
സര്‍വേയില്‍ 79.8% പേരും സമ്പൂര്‍ണപരിഭാഷാ ജേണലുകളെ അനുകൂലിച്ചു. ഷുര്‍ണാള്‍ ഇക്സ്പിരിമിന്താള്‍നൈ ഇ
ചിയറീചിചെസ്കെയ് ഫിസിക് (Zhurnal eksperimental’noi i teoreticheskoi fiziki)
എന്ന റഷ്യന്‍ ജേണല്‍ സോവിയറ്റ് ഫിസിക്സ് ജെ ഇ ടി പി എന്ന പേരില്‍ എ ഐ പി പുറത്തിറക്കി.
അപ്പോഴാണ് കണ്‍സള്‍ട്ടന്റ്സ് ബ്യൂറോ കുറേ വര്‍ഷങ്ങളായി ഈ രംഗത്ത്- അതും ഗവണ്മെന്റ് സബ്സിഡിയില്ലാതെ-
പ്രവര്‍ത്തിച്ചുവരികയാണെന്നും കുറേ ജേണലുകള്‍ അവര്‍ പുറത്തിറക്കുന്നുണ്ടെന്നും എ ഐ പി
മനസ്സിലാക്കുന്നത്. അങ്ങനെ എ ഐ പി സ്വകാര്യസംരഭകരെ സബ്സിഡി നല്‍കി പിന്തുണയ്ക്കാന്‍
തീരുമാനിച്ചു. അതോടെ ജേണലുകളുടെ സര്‍ക്കുലേഷന്‍ കൂടാന്‍ തുടങ്ങി. ഇങ്ങനെ സര്‍ക്കുലേഷന്‍ കൂടി ജേണല്‍
സ്വയംപര്യാപ്തമാകുമ്പോള്‍ സബ്സിഡി പുതിയ ജേണലുകള്‍ തുടങ്ങാനായി മാറ്റാന്‍ തുടങ്ങി. അവയും
സ്വയംപര്യാപ്തതയിലെത്തിയാല്‍ സബ്സിഡി നിര്‍ത്തി ആ തുക പുതിയ ജേണലുകള്‍ തുടങ്ങാന്‍ നല്‍കും. ഇങ്ങനെ
1958 ആകുമ്പോഴേക്കും‍ 54 സമ്പൂര്‍ണ പരിഭാഷാജേണലുകള്‍ നിലവില്‍വന്നു. 1961 ല്‍ ഇത് 85 ആയി
വര്‍ധിച്ചു. ശാസ്ത്രപരിഭാഷയുടെ ചരിത്രത്തില്‍ പ്രത്യേകം പ്രസ്താവ്യമായ ഒരു കാലമായിരുന്നു അത്. ഇത്
പകര്‍പ്പവകാശനിയമത്തിന്റെ ലംഘനമല്ലേ എന്ന സംശയം ചിലര്‍ ഉന്നയിച്ചിരുന്നു. അന്താരാഷ്ട്ര
പകര്‍പ്പവകാശ കണ്‍വന്‍ഷനില്‍ സോവിയറ്റ് യൂണിയന്‍ അംഗമല്ലാതിരുന്നതിനാല്‍ പ്രശ്നമല്ലെന്നതായിരുന്നു
ന്യായം.</p>
<p>സമയപരിധി തന്നെയായിരുന്നു അന്നത്തെ ഒരു പ്രധാനപ്രശ്നം. എങ്ങനെയായാലും റഷ്യയില്‍ ജേണല്‍
ഇറങ്ങി ആറേഴ് മാസം കഴിയാതെ പരിഭാഷ ഇറക്കാന്‍ കഴിയില്ല. അതിനിടെ മറ്റൊരു പ്രശ്നവും
വന്നു. വിദേശത്തേക്കുള്ള എല്ലാ മെയിലുകളും വിദേശകാര്യമന്ത്രിയുടെ ഓഫീസ് വഴിവേണം
കടന്നുപോവാനെന്ന് റഷ്യന്‍ സര്‍ക്കാര്‍ കൈക്കൊണ്ട തീരുമാനമായിരുന്നു അത്. ഇത് ജേണല്‍ കിട്ടാനുള്ള
സമയം വീണ്ടും വര്‍ധിപ്പിച്ചു. ഇടയ്ക്ക് സോവിയറ്റ് ജേണലകളുടെ വലുപ്പം കൂട്ടിയത് വിലയുടെ
കാര്യത്തിലും പ്രശ്നമുണ്ടാക്കി. സബ്സിഡിയില്ലാത്ത ജേണലുകള്‍ക്ക് സോവിയറ്റ് വിലയുടെ ഇരുപത്തെട്ട്
മടങ്ങ് വരെ വിലയിടേണ്ടി വന്നു.</p>
<p>മറ്റ് പല പ്രസാധകരും ഈ രംഗത്തേക്ക് കടന്നുവന്നെങ്കിലും കണ്‍സള്‍ട്ടന്റ്സ് ബ്യൂറോയുടെ മേല്‍ക്കൈയെ
അത് പ്രതികൂലമായി ബാധിച്ചില്ല. യന്ത്രതര്‍ജമക്കാര്‍ പാഠങ്ങളുടെ തര്‍ജമയില്‍ മാത്രം ശ്രദ്ധിച്ചപ്പോള്‍
ഈ കവര്‍ ടു കവര്‍ പരിഭാഷാ വിഭാഗം ഉപഭോക്താക്കളുടെ ആവശ്യങ്ങളെക്കൂടി പരിഗണിച്ചു. അല്‍പ്പാക്ക്
റിപ്പോര്‍ട്ടിനെ തുടര്‍ന്ന് സാമ്പത്തികസഹായത്തിന് സ്പോണ്‍സര്‍മാരില്ലാതെ യന്ത്രതര്‍ജമാരംഗം
പ്രതിസന്ധി നേരിട്ടപ്പോള്‍ അതിന്റെ പുറകില്‍ അണിനിരക്കാനായി ആരും ഉണ്ടായിരുന്നില്ല. എന്നാല്‍,
ഇവിടെ നമ്മുടെ ശ്രദ്ധപതിയേണ്ട കാര്യം മറ്റൊന്നാണ്. ഈ പദാനുപദ വിവര്‍ത്തന ജേണലുകളുടെ
മാര്‍ക്കറ്റ് അമേരിക്കയില്‍ മാത്രം ഒതുങ്ങുന്നതായിരുന്നില്ല എന്നതാണത്. ഹോളണ്ട്, ഫ്രാന്‍സ്, ഇന്ത്യ,
ജപ്പാന്‍... എല്ലായിടത്തുനിന്നും ജേണലിന് വരിക്കാരുണ്ടായി. ഇംഗ്ലീഷ് സംസാരിക്കുന്ന
പ്രദേശങ്ങളില്‍ മാത്രമല്ല, റഷ്യനറിയാത്ത രസതന്ത്രജ്ഞരുള്ള രാജ്യങ്ങളിലെല്ലാം അവ വ്യാപിച്ചു.
കോള്‍മാന്റെ ജേണലുകള്‍ക്ക് മാത്രമായിരുന്നില്ല ഈ പ്രചാരം. എ ഐ പി നേരിട്ട് ജേണലുകള്‍ നടത്തിയ
കാലത്ത് അവയ്ക്കും പുറംരാജ്യങ്ങളില്‍ നിന്ന് ആവശ്യക്കാരുണ്ടായിരുന്നു. അതുവരെ റഷ്യന്‍ജേണലുകളുടെ
വരിക്കാരായിരുന്ന ഇംഗ്ലീഷേതരരാജ്യങ്ങളിലെ ശാസ്ത്രസ്ഥാപനങ്ങള്‍ അവ നിര്‍ത്തല്‍ ചെയ്യുകയും ചെയ്തു.
ഇതിലൂടെ യഥാര്‍ത്ഥത്തില്‍ സംഭവിച്ചത് ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷയുടെ ശാസ്ത്രരംഗത്തുള്ള വ്യാപനമായിരുന്നു.
ഇംഗ്ലീഷേതരരാജ്യങ്ങളില്‍ ഇംഗ്ലീഷ് വ്യാപിക്കാനുള്ള നിമിത്തങ്ങളില്‍ ഒന്നായി ഈ ജേണലുകള്‍ മാറി.
ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്ക് അമേരിക്കയിലും റഷ്യയിലും സംഭവിച്ചുകൊണ്ടിരിക്കുന്ന കാര്യങ്ങളെ
പിന്തുടരേണ്ടതുണ്ടായിരുന്നു. അതിനവര്‍ക്ക് ഇപ്പോള്‍ രണ്ടുഭാഷ പഠിക്കേണ്ടതില്ല. ഇംഗ്ലീഷ് മാത്രം
പഠിച്ചാല്‍ മതി! സോവിയറ്റ് യൂണിയനിലെന്തു നടക്കുന്നു എന്ന അമേരിക്കക്കാരുടെ അന്വേഷണത്തിന്റെ
പരിണിതഫലം. കോളണിവല്‍ക്കരണത്തിന് അവസാനം കുറിച്ച കാലമായിട്ടുപോലും ഇംഗ്ലീഷേതരരാജ്യങ്ങളില്‍
ഇംഗ്ലീഷ് വ്യാപിച്ചു.</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
            <a href="../15_orupothubasha">ഒരു പൊതുഭാഷയ്ക്കുവേണ്ടി</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../17_englishintetherottam">ഇംഗ്ലീഷിന്റെ തേരോട്ടം</a>
        </li>
    </ul>
</nav>
{{< /rawhtml >}}
